\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[german,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}
\makeatletter
\let\@footnotetext\ltx@footnotetext
\makeatother

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Mirjam Berger},
            pdftitle={Zoa und das Schweinchen},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Zoa und das Schweinchen}
\subtitle{Antispeziesismus im Alltag mit einem Kind}
\author{\mbox{Mirjam Berger}}
\date{Im Herbst 2021 verfasst}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape wir sind überall}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent Die Kontinuität dieses \enquote{Antizines} wird im Netz frei hergestellt.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Wir sind überall} sammelt und teilt antifaschistische, feministische, antikapitalistische, antirassistische, antispeziesistische Stimmen, Hacker*innen-Stimmen, Stimmen für die Rechte von Migrant*innen, Stimmen gegen alle Formen der Unterdrückung in unseren Gesellschaften, Stimmen für die Rechte der LGBTQIA+-Community, Stimmen gegen Ökozide, Stimmen für die Rechte von Sexarbeiter*innen, Stimmen gegen Polizeigewalt und juristische Repression, Stimmen für die Rechte von illegalen Einwanderer*innen, Stimmen für die Selbstbestimmung und Emanzipation aller Arbeiter*innen, Stimmen gegen Prekarisierung, Stimmen gegen das Gefängnissystem und Stimmen für die \emph{ZAD (Zones à Défendre)}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
        \cbstart
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 59}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Zoa und das
Schweinchen\par}%
\cbend

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Antispeziesismus
im Alltag mit einem Kind\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Im Herbst 2021
verfasst\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

  \cbstart
Zoa --- mein 2,5-jähriges Kind --- macht Mittagsschlaf. Ich habe nun
circa eine Stunde Zeit. Ich sollte auch eine Pause machen, geht manchmal
aber einfach nicht. Dann halt müde durch den Nachmittag. Aber was essen,
das geht parallel zum Schreiben.

Ja, ich habe mich für ein Kind entschieden. Der gesellschaftliche Druck
auf mich war gefühlt nicht gross, aber unterbewusst bestimmt präsent.
Ich war teilweise eher gehemmt, es Teilen von meinem Umfeld zu sagen. In
der Linken kommen Kinder nicht nur gut an, auch aus verständlichen
Gründen. Da ist der miserable Zustand unserer Welt, den wir dem
Kapitalismus zu verdanken haben und der Widerstand gegen das stereotype
Frauenbild, in dem wir nur ganz «Frau» sind, wenn wir irgendwann --- und
bitte nicht zu spät --- Mutter werden. Trotzdem habe ich mich dafür
entschieden.

Kinder bedeuten für mich Hoffnung und somit gebe ich die Hoffnung für
diese Welt nicht auf. Ganz im Sinne von Hannah Arendt, die sagte, jede
Geburt ist eine kleine Revolution, weil «die potenzielle Rettung der
Welt allein darin begründet liegt, dass sich die menschliche Gattung
immer wieder und für immer erneuert». Bis jetzt habe ich die
\cbend
Entscheidung nicht bereut, obwohl mir die Zukunft unserer Welt grosse
Sorgen bereitet. Und klar, es ist viel, es ist stressig. Wir leben als
Kleinfamilie zusammen und der sanfte Versuch, unsere Familie grösser zu
denken und zu machen, scheitert an den verschiedenen Lebensentwürfen,
die vollgepackt sind mit Arbeit und anderen Prioritäten --- da bleibt
\cbstart
wenig Zeit für Kinderbetreuung. Ich sehe, dass das Modell Kleinfamilie
nicht optimal funktioniert. Es braucht mehr Menschen, um ein Kind zu
begleiten, um nicht ständig gestresst und übermüdet zu sein und doch
stecken wir darin fest. Im Moment jedenfalls noch.

Noch 40 Minuten Zeit. Maximal.

Heute Morgen haben wir drei Kinderbücher mitgenommen, die wer zum
Mitnehmen auf eine Bank gelegt hat. Und schwups haben wir eines
erwischt, das rassistisch ist. Gerade bei älteren Kinderbüchern geht es
kaum ohne Sexismus, Rassismus oder Speziesismus. Auch meine
Kinderheldinnen wurden davon nicht verschont --- ich meine, ich habe
Pipi Langstrumpf geliebt, aber der Kontext ist leider stark geprägt vom
Kolonialismus. Es ist durchaus anstrengend, alle Medien, die Zoa
konsumiert, zu hinterfragen und auszusieben, aber ich glaube das ist
immanent wichtig. Wir alle wurden dadurch geprägt und das ist Teil von
unserer diskriminierenden Gesellschaft. Immerhin geht was, sagt meine
Buchhändlerin des Vertrauens. Es erscheinen viele Kinderbücher mit
vielfältigen Lebensentwürfen. Bücher, in denen die Familien nicht aus
Mama, Papa und zwei Kindern bestehen. Bücher mit BIPoC° (\emph{Black,
Indigenous and People of Color}) und Bücher über Kinder, die sich nicht
im binären Geschlechtermodell einordnen lassen. Sie führen (noch) ein
\cbend
Nischendasein, was sich in der Haltung der Gesellschaft widerspiegelt.
Wenn Zoa rosa oder ein Röckchen trägt, gehen die meisten Menschen davon
aus, dass Zoa ein Mädchen ist. So sind wir gepolt. Immer noch. Und die
Wirtschaft treibt das voran. Es ist lukrativer, einer Familie mit zwei
Kindern mit unterschiedlichem biologischem Geschlecht zweimal den ganzen
Satz Kleider und Spielsachen zu verkaufen. Und doch gibt es Hoffnung und
gerade die Themen Rassismus und Sexismus werden mehr und mehr diskutiert
und reflektiert. Schwieriger wird es, wenn es um den Speziesismus geht.
Wir möchten Zoa beibringen, dass die Leben anderer Tiere\footnote{Es ist
  bewusst die Rede von «andere Tiere», weil das impliziert, dass auch
  wir Tiere sind und weniger einen Unterschied manifestiert, den wir
  durch unsere speziesistische Sprache ansonsten generieren. Dieser
  Begriff wird hier gegenüber «nicht-menschliche Tiere» bevorzugt, da
  dieser vom Mensch als der Norm ausgeht und somit eine Hierarchisierung
  impliziert. Es wird schliesslich bei weiblich gelesenen Menschen auch
  nicht von «nicht-männlicher Mensch» gesprochen.} genauso wertvoll sind
wie die unsrigen und jedes Lebewesen ein Recht auf Leben hat bzw. haben
sollte. Und genauso wie wir dagegen sind, dass Menschen aufgrund von
äusserlichen Merkmalen diskriminiert werden, sind wir dagegen, dass
andere Tiere diskriminiert werden, alleine weil sie einer anderen
\cbstart
Spezies angehören. Dementsprechend ernähren wir uns vegan, Zoa
ausserhalb von zuhause vegetarisch. Das geht vielen zu weit. Im
Mainstream heisst es immer noch, dass vegane Ernährung eine
Mangelernährung und somit besonders für Kinder schädlich ist. Die
Herausforderung stellt sich bereits bei der Suche nach einer*m
Kinderärzt*in, der*die dieser Ernährungsform nicht komplett abgeneigt
ist. Bei den Grosseltern und ihrem Umfeld geht es weiter. Ich musste mir
schon Fragen anhören wie: «Aber gell, du zwingst deinem Kind deinen
Ernährungsstil nicht auf?». Damals wusste ich noch nicht richtig, wie
ich darauf antworten soll; heute habe ich zum Glück gute und vor allem
fundierte Argumente und ein gesundes und wohlgenährtes Kind, das in
keinster Weise so aussieht, wie sich die Mehrheit der Menschen ein vegan
ernährtes Kind vorstellen.
\cbend

Noch 30 Minuten, soll ich doch noch eine Pause machen? Ja, vielleicht
später.

Klar, vegane Ernährung geht nicht ohne Supplemente, aber das ist bei
omnivoren Kindern nicht anders. Viele, wenn nicht sogar die meisten
Kinder in der Schweiz, kriegen mindestens bis zum zweiten Lebensjahr
Vitamin D --- von der Krankenkasse bezahlt. Viele speziell für Kinder
entwickelte Produkte enthalten zugesetzte Vitamine und Mineralstoffe,
häufig sind diese Produkte erst gar nicht vegan (vgl. jemalt).

So oder so ist es mir lieber, Zoa kriegt kontrolliert B12 und Omega 3,
als dass Zoa all das mitisst, was sich in tierlichen\footnote{Es wird
  bewusst «tierlich» anstatt «tierisch» verwendet, weil «tierisch»
  grundsätzlich negativ konnotiert ist, analog zu weibisch oder
  kindisch.} Produkten befindet. Angefangen bei Antibiotika,
Schwermetallen, Dioxinen. \emph{Fun-Fact}: das BAG hat vor kurzem eine
Studie herausgegeben, die sagt, dass in der Schweiz gestillte Babys den
zugelassen Wert von Dioxinen (sogenannte Umweltgifte) um das 150-fache
überschreiten. Nicht erwähnt wurde, dass wir diese Umweltgifte vor allem
durch tierliche Produkte zu uns nehmen, da sich diese Umweltgifte
besonders in tierlichen Fetten ablagern, beispielsweise in der Kuhmilch.
Dadurch gelangen sie zu uns und landen wiederum in der menschlichen
Muttermilch. Was viele weiter nicht wissen, ist, dass anderen Tieren
ebenfalls Supplemente verabreicht werden. Unsere Böden sind
beispielsweise B12-, selen- und jodarm. Ausserdem erhalten die meisten
sogenannten Nutztiere Kraftfutter aus Monokulturen, welche die Böden
ausgelaugt haben. Darum werden die genannten Vitamine und Mineralstoffe
dem Futter beigemischt. Wir konsumieren also so oder so ein Supplement,
entweder direkt oder durch ein anderes Tier.

Noch 20 Minuten und ich bin leergeschrieben. Ich mache ein anderes Mal
weiter.

Heute ist Zoa bei den Grosseltern. Ohne sie ginge es nicht. Wir leben in
einem System, indem wir auf die \emph{Care-Arbeit°} der Grosseltern
angewiesen sind, wenn beide arbeiten oder eine erwachsene Person alleine
die Kinder grosszieht (was eigentlich ein Ding der Unmöglichkeit ist).
Selbst mit ihnen kann es psychisch anspruchsvoll werden. Auf eine Art
leben wir ständig am Limit, fällt wer von uns aus, fällt das schöne
Kartenhaus in sich zusammen.

\cbstart
Aber zurück zum Thema. Mir geht es nicht darum, einzelne Personen an den
Pranger zu stellen. Ich bin mir sicher, dass die meisten Eltern jeweils
das beste geben und dass ich das Privileg habe, mir über solche Dinge
Gedanken machen zu können. Das System ist das Problem, und meine Art zu
leben ist meine Kritik daran. Dabei ist es mir wichtig, dass nicht der
Veganismus das Privileg ist, sondern die Tatsache, dass wir tierliche
Produkte masslos und zu unverschämt tiefen Preisen konsumieren können.
Der Veganismus ist die Antwort auf diese Dekadenz. Es ist aber
schwierig, daraus auszubrechen. Ich selber habe die meiste Zeit meines
Lebens tierliche Produkte konsumiert, weil es als normal gilt, als
wichtig, als gesund. Die Fleisch- und Kuhmilchlobby hat hier ganze
Arbeit geleistet. Und Gewohnheit ist eine starke Kraft.
\cbend

Die Zeit verfliegt, ich muss los, erst noch ein bisschen das Chaos
aufräumen, dann Pyjama und Zahnbürste packen und ab zu den Grosseltern.

Geschafft, eine Pizza, ein Bilderbuch und eine grosse Krise später ist
Zoa auf dem Weg von den Grosseltern nach Hause eingeschlafen. Ich habe
nun bisschen Zeit und erstaunlicherweise Energie, um zu schreiben.

\cbstart
Mit diesem Thema fühle ich mich häufig sehr alleine. Ich kenne nur eine
andere, sich vegan ernährende Familie. Viele können es sich nicht
vorstellen, besonders wenn Kinder ins Spiel kommen, dabei gibt es in
meinen Augen viel Positives, darüber wird viel zu wenig gesprochen.
Neben dem, dass es --- wenn richtig gemacht --- gesünder ist, fällt auf
eine Art eine seltsame Doppelmoral weg. Zoa liebt andere Tiere und macht
(noch) keinen Unterschied zwischen Katzen, Schweinchen oder Hühnern: Zoa
mag sie alle. Und ich kann mir nicht vorstellen, dass Zoa es gut heissen
würde, gäbe ich Zoa ein totes Stück eines dieser Tiere zu essen. Kinder
sind empathisch und haben ein Gefühl für Ungerechtigkeiten. Ich habe das
Gefühl, dass wenn wir offen und ehrlich den Kindern sagen würden, was
sie da essen und wie das für die anderen Tiere ist, sie sich häufig
gegen diesen Konsum entscheiden würden.

Ich bin sehr gespannt auf diesen Prozess mit Zoa, aber so weit sind wir
noch nicht. Zoa weiss seit kurzem anhand von einem toten Falter, was tot
bedeuten könnte und dass wir keine Muttermilch von anderen Tieren
trinken, weil wir deren Babys die Milch nicht wegnehmen möchten. Aber
Zoa ist noch zu klein, um die weiteren Zusammenhänge herzustellen. Wir
haben aber ein Kinderbuch, indem es um eine Schweinchen-Familie geht.
\cbend
Der Bauer will das Papa Schwein mit ans Schlachtfest nehmen und das
kleine Schweinchen will nicht, dass sein Papa nie mehr zurückkommt. Also
erfindet er alles Mögliche von pflanzlichen Würsten über Agar-Agar bis
hin zu pflanzlichem Leder. Wir schauen uns das ab und zu an, weil Zoa
mag, wie das Schweinchen kocht. Ich versuche es so altersgerecht
abzuändern, dass Zoa eine Geschichte verstehen kann. Das letzte Mal habe
ich Zoa gefragt, was denn der Bauer mit dem Papa Schwein anstellen will
\cbstart
und die Antwort war: «spielen». Diese Antwort hat mich sehr berührt und
mir wieder einmal gezeigt, wie positiv und unvoreingenommen kleine
Kinder sind. Seit Zoas Geburt ist mir wahnsinnig eingefahren, wie frei
Babys zur Welt kommen. Kein Mensch wird als Rassist*in, als Sexist*in
oder als Speziesist*in geboren. Wir, unsere Gesellschaft und die Medien,
schreiben diese Dinge in die Kinder ein. Das ist eine enorme
Verantwortung, derer ich mir früher nicht bewusst war. Heute versuche
ich diese voll wahrzunehmen, mit allen Schwierigkeiten, die da kommen:
Beispielsweise zu thematisieren, aus welchen Gründen wir keine
tierlichen Produkte essen und gleichzeitig mitgeben, andere Menschen
deswegen nicht abzulehnen.

Veganismus und Anti-Speziesismus sind Systemkritik und nicht einfach
eine Lifestyle-Entscheidung. Und das geht auch mit wenig Geld, denn
davon hatten wir nie viel. Ich glaube, dass wir uns damit beschäftigen
müssen, was wir essen und wie wir es essen. Der Kapitalismus hat auch
hier seine Grenzen der Ausbeutung erreicht, und wir brauchen neue Wege,
wie wir Sorge zum Planeten, anderen Tieren und zu uns selbst tragen
können. Veganismus ist nicht die Lösung dafür, aber ein Schritt in eine
andere Richtung.
\cbend

Ist das ein gutes Schlusswort? Keine Ahnung, aber jetzt muss ich
wirklich mal Pause machen.

P.S:

Zoa und ich waren bei Freund*innen zu Besuch. Zoa wollte immer ein
Bilderbuch anschauen, in dem verschiedene «Bauernhöfe» dargestellt
werden. Auf diesen Höfen leben die Tiere glücklich und frei miteinander
zusammen. Dazwischen war eine Abbildung welche «tollen» Produkte wir von
den anderen Tieren erhalten. Hier ist ein Problem verwurzelt. Wir lehren
den Kindern, dass Bauernhöfe idyllische Orte sind, an denen Menschen und
andere Tiere friedlich zusammenleben. Wir lehren ihnen, dass die anderen
Tiere uns «ihre» Produkte freiwillig geben. Wir lehren es ihnen, weil es
uns gelehrt wurde. Die Realität sieht anders aus. Die Realität ist
mehrheitlich gewaltvoll und unempathisch. Ich habe nun angefangen, beim
Erzählen von Lebenshöfen zu sprechen, denn das kommt der
Bilderbuchdarstellung näher. Und innerlich schreie ich vor Wut über das,
was wir den anderen Tieren tagtäglich antun.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent Die Kontinuität dieser \enquote{Antilektüre} wird im Netz frei hergestellt.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent Die literarische Piraterie ist nie zu Ende.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
